\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}

\vspace{4cm} {\LARGE Informe de laboratorio 4}

\vspace{3cm} {\LARGE Programación bajo plataformas abiertas}

\vspace{3cm}  Victor Manuel Yeom Song \\ Carné: B78494

\end{center}
\end{titlepage}

\section{Creación del header}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{header.png}
\caption{Header de functions}
\end{figure}
\end{center}

En las líneas 1, 2 y 3 se incluyen las librerías que se utilizarán en la implementación de las funciones con el comando de preprocesamiento \#include. Como las librerías incluidas ya están definidas en la computadora, estas s eponen entre los símbolos de boquilla (\textless \textgreater).

En la línea 5 se define una constante con el comando de preprocesamiento \#define. En este caso, la constante es N y se le asigna un valor de 4.

En las líneas 7 a la 11 se define el struct llamado punto\_3D. Un punto\_3D representa un vector de tres dimensiones cartesianas. Este struct contendrá tres variables de tipo double, los cuales representarán las coordenadas X, Y y Z de un vector.

En las líneas 13 a la 21 se declaran las funciones a utilizar. Las funciones productoPunto y distanciaEuclidiana retornan un valor numérico y reciben de parámetros dos vectores (con la misma estructura con la que se definió el struct punto\_3D). La función productoCruz recibe dos vectores como parámetros y retorna un vector. Las funciones areaCuadrilatero y centroide reciben de parámetro un array de 4 vectores. Note que el tamaño del array que recibe areaCuadrilatero es 4, mientras que el tamaño del array que recibe centroide es N, pero como se definió que la constante N tiene el valor 4, se pueden usar de manera equivalente. areaCuadrilatero retorna un valor numérico y centroide retorna un vector.

\section{Archivo de implementación}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{functionsc1.png}
\caption{Implementación de las funciones productoPunto, productoCruz y distanciaEuclidiana}
\end{figure}
\end{center}

En la primera línea se incluye la librería definida por nosotros. Por esto, la librería se refiere entre comillas.

En las líneas 3 a la 7 se implementa productoPunto. Como indica el nombre, esta función calcula el producto punto entre dos vectores. Para este caso, como solo se trabajan vectores en 3 dimensiones solo se define el producto punto para vectores con 3 entradas. Para calcularlo, se define la variable dot y se le asigna el valor dado por la definición del producto punto. Los vectores que se utilizan para calcular el producto son los que recibe la función como parámetros, los cuales son structs con la estructura que se definió en el header.

En las líneas 9 a 15 se implementa productoCruz. Esta función calcula el producto cruz entre dos vectores, en este caso los vectores los recibe como parámetros. Primero se declara una variable llamada cross, la cual es un vector punto\_3D. A cada una de sus variables se le asigna un valor, los cuales se obtienen por medio de la definición del producto cruz como un determinante algebraico. Al final la función retorna el vector que se obtiene como resultado del producto cruz entre los dos vectores que recibe.

En las líneas 1 a 23 se implementa distanciaEuclidiana. Esta función retorna el valor de la distancia euclidiana entre dos puntos por medio de la fórmula. Primero se definen las variables dist y sum. Se utiliza sum como una variable intermedia, a la cual se le asigna un valor igual a la suma de los cuadrados que se tiene en la fórmula para obtener la distancia euclidiana. A dist se le asigna un valor igual a la raíz de dicha suma, por lo que esta variable guarda el valor de la distancia euclidiana entre los dos puntos. Por esto, la función retorna dist, puesto que es el dato que nos interesa obtener.

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{functionsc2.png}
\caption{Implementación de la función areaCuadrilatero}
\end{figure}
\end{center}

Esta función retorna el valor del área del cuadrilátero formado por los 4 puntos descritos por los vectores en el array que recibe como parámetro. Primero se definen los puntos para facilitar su manejo en el código. Entonces A es un vector, B es otro, etc. Para poder utilizar la fórmula de Herón, se debe partir el cuadrilátero en dos triángulos, por lo que se debe obtener la diagonal principal. La diagonal va desde el vértice definido por A hasta el vértice definido por C, por lo que se obtiene su longitud utilizando la función distanciaEuclidiana con los vectores A y C. Así, se pueden definir dos triángulos, ACB y DAC. En las líneas 31 a 34 se obtienen los valores de longitud de los lados de cada triángulo. Estas longitudes se utilizan en las líneas 35 y 36 para obtener el semiperímetro de cada triángulo. Con estos, en las líneas 37 y 38 se obtiene el área de cada triángulo utilizando la fórmula de Herón. Entonces, el área del cuadrilátero es la suma de estos dos. Dicha suma se asigna a la variable area, la cual es la que retorna la función.

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{functionsc3.png}
\caption{Implementación de la función centroide}
\end{figure}
\end{center}

De igual manera que para el cuadrilátero, se definen los puntos del array para falicitar su manejo. Se declara la variable centro, la cual será manipulada para que determine el centroide de los vectores que recibe la función. En cada una de sus variables se le asigna el valor correspondiente al promedio de las componentes en X, Y o Z (correspondiente a las variables del centroide). Entonces, se tiene que centro determina el centroide. Al final la función retorna centro.

\section{main.c}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{main.png}
\caption{Implementación del main}
\end{figure}
\end{center}

Finalmente, se utilizan las funciones implementadas para hacer la tarea que se pide. En las líneas 4 a 7 se declaran los vectores dados por lo que se solicita en el manual de laboratorio y un array que contiene a todos para utilizaro en las funciones areaCuadrilatero y centroide. En la línea 10 se calcula el producto punto entre los vectores B y C utilizando la función productoPunto y en la línea 11 se imprime el resultado del producto. En la línea 13 se utiliza la función productoCruz para obtener el producto cruz AxD y en la línea 14 se imprime el resultado. En la línea 16 se utiliza la función areaCuadrilatero para obtener el área del cuadrilátero generado por A, B, C y D. En la línea 19 se utiliza la función centroide para calcular el centroide de la nube de puntos de A, B, C y D. Así, se cumplen todas las tareas solicitadas.

Los resultados finales se presentan en la siguiente figura:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{resultadosLab3.png}
\caption{Resultados obtenidos}
\end{figure}
\end{center}

\end{document}